\begin{frame}[c]
  \centering
  \bigskip \bigskip    
  \Huge Teorema dei 4 Colori
\end{frame}

\begin{frame}{Storia}
  \framesubtitle{Le Origini della Colorazione dei Grafi}

\begin{block}{Problema dei quattro colori (Guthrie, 1852)}
\large Una qualunque carta tracciata su un foglio può essere colorata utilizzando solo quattro colori, in modo tale che regioni confinanti non abbiano il medesimo colore?
\end{block}

\bigskip \bigskip

\begin{itemize}[<+->]
    \setlength\itemsep{1em}
    \item \large Il primo ad interessarsi al \emph{Problema dei Quattro Colori} fu \emph{Francis Guthrie} che mentre cercava di colorare la mappa delle contee dell'Inghilterra si accorse che erano sufficienti al più quattro colori.
\end{itemize} 

\end{frame}

\begin{frame}{Storia}
  \framesubtitle{Le Origini della Colorazione dei Grafi}

\begin{itemize}[<+->]
    \setlength\itemsep{1em}  
    \item \large Nella formulazione di \emph{Guthrie} è importante sottolineare i seguenti aspetti
    \setbeamertemplate{itemize items}[square]
    \begin{itemize}[<+->]
        \setlength\itemsep{1em}
        \item \large In una mappa, due regioni sono \emph{confinanti} tra loro se hanno in comune almeno un tratto di confine non riducibile ad un punto.
        \item \large Secondo Guthrie, una regione è uno spazio topologico semplicemente connesso, ovvero uno spazio del piano che forma un pezzo unico e non presenta buchi, fatto che non sempre si verifica nel mondo reale
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Storia}
  \framesubtitle{Le Origini della Colorazione dei Grafi}

\begin{itemize}[<+->]
    \setlength\itemsep{3em}  
    \item \large Una mappa contenente una regione non semplicemente connessa potrebbe essere colorata utilizzando più di quattro colori 
    \item \large L'Italia è un esempio di regione non semplicemente connessa:
    \bigskip
\begin{itemize}[<+->]
	\item San Marino e Città del Vaticano costituiscono dei buchi
	\item La Sardegna e la Sicilia sono separate dal resto del territorio
\end{itemize} 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Storia}
  \framesubtitle{Le origini della colorazione di grafi}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{fig_0.jpg} 
\caption{(a) mappa con regioni confinanti in un punto; (b) mappa con una ragione A isolata}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Storia}
  \framesubtitle{Le origini della colorazione di grafi}
  \begin{itemize}
  \item Il fratello \textbf{Friedrick Guthrie} era allievo di \textbf{Augustus De Morgan} all’University College di Londra e riportò l’osservazione all'illustre professore.
  \bigskip 
\item De Morgan non riuscì a dimostrare la congettura; ma nel mentre divenne il primo presidente della \emph{London Mathematical Society}, seguito da Sylvester e poi da \textbf{Cayley} a cui De Morgan menzionò il problema.
\bigskip
\item Durante un incontro della London Mathematical Society il 13 giugno 1878, Cayley parlò del problema dei quattro colori riscuotendo una notevole attenzione, inoltre lui stesso cercò di risolverlo, senza riuscirci.
  \end{itemize}
 \end{frame} 
 
\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Storia}
  \framesubtitle{Le origini della colorazione di grafi}
\begin{itemize}
\item A quello stesso incontro era presente \textbf{Alfred Kempe} che si appassionò al problema e nel 1889 pubblicò un articolo contenente una dimostrazione della congettura
\bigskip
\item La dimostrazione di Kempe fu accolta con entusiasmo dal mondo scientifico e ritenuta valida per ben 11 anni fino a quando un altro matematico, \textbf{Percy John Heawood}, non ne scoprì un difetto fatale.
\bigskip
\item Nonostante ciò, l'articolo di Kempe conteneva spunti ed osservazioni interessanti utilizzate successivamente da altri matematici nel corso della storia 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Storia}
  \framesubtitle{Le origini della colorazione di grafi}
\begin{itemize}
\item Kempe fu il primo ad accorgersi che appoggiando della carta da lucido sopra una mappa, disegnando un punto per ogni regione e tracciando un segmento tra i punti di regioni confinanti, si veniva a costruire quello che lui chiamò: \emph{“diagramma di collegamento”}.
\bigskip
\item Determinare se le regioni di una mappa possano essere colorate con soli quattro colori, in modo che regioni confinanti abbiano colori diversi, equivale a determinare se i punti di un \emph{“diagramma di collegamento”} possano essere colorati con soli quattro colori, in modo che punti collegati da un segmento abbiano colori diversi
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Storia}
  \framesubtitle{Le origini della colorazione di grafi}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{img_8_1.jpg} 
\caption{Creazione del \emph{“diagramma di collegamento”} di Kempe}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item Nel 1878 Sylvester chiamò \textbf{grafico} il “diagramma di collegamento”
\item Questo termine subì ulteriori evoluzioni nel tempo fino a diventare meglio noto come \textbf{grafo}.

\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Storia}
  \framesubtitle{Il ragionamento di Kempe}
  \begin{itemize}
  \item Introduciamo ora la dimostrazione della congettura dei quattro colori di Kempe
  \end{itemize}
  \begin{block}{Regione}
  Una \emph{regione} (o \emph{faccia}) è una porzione di piano delimitata da un circuito $C_n$ con $n \geq 3$
  \end{block}
  \begin{block}{Definizione Carta}
Una carta è un grafo planare semplice connesso $G(V(G),E(G))$ le cui facce $f \in F(G)$, con $F(G)$ insieme delle facce.
Una carta gode delle seguenti proprietà:
\begin{itemize}
\item(a) ogni lato separa facce diverse 
\item(b) $\forall v \in V(G) \, : d(v) \geq 3$
\end{itemize}
\end{block}
  \end{frame}
  
  \begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Storia}
  \framesubtitle{Il ragionamento di Kempe}
  \begin{block}{Catena di Kempe}
  Si consideri una carta colorata con quattro colori $b$, $y$, $g$ e $r$. Si chiama \emph{Catena di Kempe} una sequenza di regioni colorate alternando solo due dei quattro colori disponibili che consente di attraversare la carta senza passare da regioni con colori diversi da quelli della catena
  \end{block}
  \begin{itemize}
  \item Ad esempio, una \emph{by\,-\,catena} è una sequenza di regioni colorate alternando i soli colori $b$ e $y$ che consente di attraversare la carta senza passare da regioni colorate con $g$ o $r$
  \end{itemize} 
  \end{frame}
  
  \begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Storia}
  \framesubtitle{Il ragionamento di Kempe}
  Passiamo ora ad enunciare e successivamente dimostrare le \textbf{tre premesse} che \emph{Kempe} utilizza per formalizzare il suo ragionamento:
  \bigskip
  \begin{enumerate}
  % 4\,-\,colorata,
  \item In una carta $M$, sia $X$ una regione confinante con quattro regioni, allora esiste una 4\,-\,colorazione della carta tale che le quattro regioni attorno a $X$ siano colorate con al più tre colori.
   \bigskip
  \item In una carta $M$, sia $X$ una regione confinante con cinque regioni, allora esiste una 4\,-\,colorazione della carta tale che le cinque regioni attorno a $X$ siano colorate con soli tre colori.
   \bigskip
  \item Ogni carta ha una regione con al più cinque lati.
  \end{enumerate}
  
\end{frame}
\begin{frame}[<+->]
	\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione prima premessa}
\begin{itemize}
\item Si supponga che nella carta originale tutti e quattro i colori disponibili $b$, $y$, $g$, $r$ vengano utilizzati per colorare le quattro regioni $A,B,C,D$ che circondano $X$.
\bigskip
\item Se $A$ e $C$ non sono regioni della stessa \emph{rg\,-\,catena}, si posso interscambiare i colori di una delle due \emph{rg\,-\,catene} a cui appartengono $A$ e $C$.
%apparendono
\bigskip
\item Se ciò viene fatto per la catena contenente $A$, essa assumerà lo stesso colore di $C$  senza compromettere la colorazione della carta.
%\item Se $A$ e $C$ non appartengono alla stessa \emph{ac\,-\,catena}, allora si possono scambiare i colori nella \emph{ac\,-\,catena} che comincia da $A$, ottenendo per $A$ lo stesso colore di $C$ senza compromettere la colorazione della carta.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{fig_1.jpg} 
\caption{Scambio di colori in una catena di Kempe}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione prima premessa}
\begin{itemize}
\item Se $A$ e $C$ appartengono alla stessa \emph{rg\,-\,catena}, questa catena separa la regione $B$ da quella $D$. Di conseguenza, $B$ e $D$ non possono appartenere alla stessa \emph{by\,-\,catena}.
\bigskip
\item Per questo motivo è possibile intercambiare i colori delle catene contenenti $B$ o $D$, con lo scopo di colorarli con il medesimo colore.
%\item Quindi scambiando i colori della \emph{bd\,-\,catena} (è indifferente partire da $B$ o da $D$), otteniamo $B$ e $D$ dello stesso colore senza nessuna violazione della colorazione.
%\item In ogni caso il numero di colori nel vertice v possono essere ridotti a tre.
\bigskip
\item In entrambi i casi considerati, le regioni che circondano $X$ possono essere colorate utilizzando al massimo tre colori.
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{fig_2.jpg} 
\caption{Scambio di colori in una catena di Kempe}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione seconda premessa}
\begin{itemize}
\item Si supponga che nella mappa originale tutti e quattro i colori $b$, $y$, $g$, $r$ vengano utilizzati per colorare le cinque regioni $A,B,C,D,E$ che circondano $X$. Questo significa che due regioni non adiacenti, avranno per forza lo stesso colore.
\bigskip
\item Si supponga che $A$ e $C$ non appartengano alla stessa \emph{ry\,-\,catena} mentre che $A$ e $D$ appartengano alla stessa \emph{rg\,-\,catena}
\bigskip
\item Come fatto in precedenza, si potranno intercambiare i colori delle catene a cui appartengono $A$ e $C$ ottenendo una 3\,-\,colorazione delle regioni che circondano $X$.
\end{itemize}  
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione seconda premessa}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{fig_3.jpg} 
\caption{Carta 4\,-\,colorata con una regione X circondata da cinque regioni}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
  \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione seconda premessa}
\begin{itemize}
\item Si consideri ora una carta in cui $A$ e $C$ appartengano alla stessa \emph{ry\,-\,catena} e $A$ e $D$ alla stessa \emph{rg\,-\,catena}
\bigskip
\item In tal caso $B$ e $D$ non potranno appartenere ad una stessa \emph{bg\,-\,catena}, di conseguenza la \emph{bg-catena} a cui appartiene $B$ sarà diversa dalla \emph{bg-catena} a cui appartengono $D$ ed $E$.
\bigskip
\item In egual modo, $E$ e $C$ non potranno appartenere alla stessa \emph{by-catena}, quindi la catena di cui fa parte $E$ sarà diversa dalla \emph{by-catena} a cui appartengono $C$ e $B$. 
%\item Allora possiamo scambiare i colori di E e di C, colorandoli entrambi dello stesso colore c (è stato scelto il colore $c$ in modo da preservare la \emph{ac\,-\,catena}); analogamente, colorando entrambe le regioni $B$ e $D$ e del colore d, preserveremo la \emph{ad\,-\,catena}.\\
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione seconda premessa}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{fig_3_1.jpg} 
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione seconda premessa}
\begin{itemize}
\item Per ridurre il numero di colori delle regioni confinanti a $X$, possono essere interscambiati i colori della \emph{bg-catena} a cui appartiene $B$.
\bigskip
\item Allo stesso modo potranno essere interscambiati i colori della \emph{by-catena} a cui appartiene $E$.
\bigskip
\item Di conseguenza, $B$ prenderà il colore $g$ ed $E$ il colore $y$, mentre $A$, $C$ e $D$ manterranno i loro colori originali.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione seconda premessa}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{fig_5.jpg} 
\caption{Risultato dell'applicazione della seconda premessa di Kempe}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item Si dimostra così che le regioni confinanti con $X$ necessitano di esattamente tre colori per poter essere colorate. 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
  \begin{itemize}
  \item Se si disegna una mappa costituita da regioni con esattamente sei lati, i risultati possibili non possono essere altro che la mappa $M1$, composta da un numero infinito di vertici, e la mappa $M2$ contenente vertici di grado due
  \bigskip
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{fig_6.png} 
\caption{M1: mappa a nido d'ape, M2: mappa contenente regioni di sei lati}
\end{figure}
  \end{itemize}
  
\end{frame}
\begin{frame} [<+->]
  \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
\begin{itemize}
\item La mappa $M1$ non rispecchia la realtà poiché composta da un numero infinito di regioni
\bigskip
\item La mappa $M2$ non è una carta perché presenta vertici di grado pari a due 

\bigskip
\item Si vuole dimostrare che in una carta \emph{esiste sempre una regione con al più cinque lati}.
\end{itemize} 

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
\framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
\begin{itemize}
\item Ma prima un po di terminologia...
\bigskip
\item Si definisca per un qualsiasi grafo $G=G(V(G),E(G))$
\bigskip
\begin{itemize} [<+->]
\item $|F(G)| = c$ \hspace{3em} numero di regioni di $G$ 
\bigskip
\item $|V(G)| = n$ \hspace{3em} numero di vertici di $G$ 
\bigskip
\item $|E(G)| = m$ \hspace{3em} numero di lati di $G$ 

%\item il numero totale di regioni con $i$ lati di una carta M è pari al numero totale di vertici del suo grafo duale G(V,E) 
%\begin{equation}
%\sum_{k=3}^\infty p_i = n
%\end{equation}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
  \begin{block}{Formula di Eulero}
Sia $G$ un grafo planare connesso con $m$ lati $n$ vertici e $c$ facce. Allora vale
\begin{equation}
n - m + c = 2
\end{equation}
\end{block}
\bigskip
\begin{block}{Corollario di Eulero}
  Sia $G$ un grafo planare connesso con $m$ lati e $n \ge 3$ vertici
  \begin{equation}
  	m \le 3n -6
  \end{equation}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
  %\begin{itemize}
  \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
  %\item \emph{Dimostrazione corollario di eulero}
  %\setbeamertemplate{itemize items}[square]
    \begin{itemize}
        \setlength\itemsep{1em}
          \item Per poter dimostrare il corollario di Eulero, bisogna costruire il grafo planare massimale $M_{max}$ di una carta
          \item Un grafo planare è \emph{massimale} se aggiungendo un qualsiasi lato $(u,v) \in E(G)$ tra due vertici $u,v \in V(G)$ cade la condizione di planarità
          \item Ogni regione di una carta $M$ è un'area del piano delimitata da un circuito $C_n$ con $n \ge 3$
          \item Il grafo planare massimale $M_{max}$ di una carta $M$ si ottiene suddividendo ciascuna regione delimitata da un circuito $C_n$ con $n > 3$ in tante regioni $C_3$
          \item La suddivisione di una regione consiste nell'aggiungere un lato per ogni  coppia di vertici opposti della regione
  \end{itemize}
%\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
  \begin{itemize}
  \item Non potendo più aggiungere lati, perché altrimenti si violerebbe la condizione di planarità, $M_{max}$ individua la carta composta dal massimo numero di lati
  \bigskip
  \item Sapendo che $M_{max}$ è formata da regioni con esattamente tre lati
  \bigskip
  \item E che ogni lato separa due regioni, il numero totale di regioni di $M_{max}$ è pari a
  \begin{equation}
   c = \frac{2m}{3}
\end{equation}  
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
\begin{itemize}
\item Sostituendo $c$ nella \emph{Formula di Eulero} si ottiene la seguente semplificazione
  \begin{align}
  & n - m + \frac{2m}{3} = 2 \\[6pt]
  &  m = 3n - 6
  \end{align}
  \bigskip
  \item Dato che il risultato appena ottenuto vale per la carta con il massimo numero di lati $M_{max}$, si può conludere che per qualsiasi carta $M$ vale
  \begin{equation}
  m \le 3n -6
  \end{equation}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame} [<+->]
  \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
\begin{block}{Handshaking Lemma}
Sia $G$ un grafo planare connesso con $m$ lati. Sia $V = \{v_1, v_2, . . . , v_n\}$ l’insieme degli $n$ vertici di $G$. Allora
\begin{equation}
\sum_{i=1}^n d(v_i) = 2m
\end{equation}
\end{block} 
\begin{itemize}
\bigskip
\item Il risultato ottenuto deriva dal fatto che ogni lato è incidente a due vertici distinti, perciò sommare il grado di tutti vertici equivale a contare i lati due volte.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}  
\begin{block}{Grafo duale di una carta}
Il grafo duale di una carta $M$ è un grafo $G(V(G),E(G))$ che associa ad ogni regione di $M$ un vertice $v\in V(G)$ ed un lato $e\in E(G)$ se e solo se due regioni di $M$ sono confinanti tra loro.
\end{block}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fig_20.jpg} 
\caption{ \small Esempio del grafo duale $G$ della mappa $M$}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item \small \emph{Osservazione:} in un grafo duale, il grado di un vertice $v \in V(G)$ è pari al numero dei lati della regione associata al vertice stesso
\end{itemize}
\end{frame}  

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
\begin{itemize}
	\item Si vuole \emph{dimostrare per assurdo} che il grafo duale $G$ di una mappa $M$ può avere vertici di grado superiore a cinque.
	\bigskip	 
	\item \emph{Ipotesi:} ogni vertice del grafo $G$ ha almeno grado sei
	\begin{equation}
	\forall v \in G, d(v) \ge 6
	\end{equation}	
\end{itemize}
\end{frame}

 \begin{frame} [<+->]
 \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
 \begin{itemize}
\item Si può quindi ragionare nel modo seguente
\bigskip
\begin{itemize}
\item Se tutti i vertici di $G$ avessero grado sei
\begin{equation}
\sum_{i=1}^{n} 6 = 6n
\end{equation}
\bigskip
\item Grazie all'Handshaking lemma si ricava che
\begin{align}
& \sum_{i=1}^n d(v_i) = \sum_{i=1}^{n} 6 = 2m \\[10pt]
&  6n = 2m
\end{align}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
\begin{itemize}
\item Dato che per ipotesi si è scelto di considerare un grafo $G$ composto da vertici di grado maggiore o uguale a sei
\begin{align}
& 6n \le 2m \\[10pt]
& 3n \le m
\end{align}
\bigskip
\item Ed in base a quanto enunciato dal Corollario di Eulero
\begin{equation}
 m \le 3n - 6
\end{equation}
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
\begin{itemize}
\item Si ottiene il seguente risultato
\begin{align}
  & 3n \le 3n - 6 \\[6pt]
  & n \le n -2 \\[6pt]
  & 0 \le -2
  \end{align}
  \bigskip
\item Come si può notare, si è giunti ad una \textbf{contraddizione} 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
	\begin{itemize}
	\item Questo dimostra che non esistono grafi duali di una carta composti da vertici di grado maggiore di cinque
	\bigskip
	\item Sapendo che il grado di un vertice di un grafo duale di una carta è pari al numero dei lati della regione associata al vertice stesso, si conclude che non esistono carte con regioni formate da più di cinque lati.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione terza premessa}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{fig_13.jpg} 
\caption{$(a)$ rappresenta una regione della carta $M$, $(b)$ il vertice del grafo duale $G$ associato alla regione $(a)$ della carta}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione finale}

\begin{itemize}
\item Ora che sono state definite e dimostrate tutte e tre le premesse, si può passare ad analizzare la dimostrazione della congettura dei quattro colori di Kempe
\bigskip
\item Kempe utilizza il classico metodo della \textbf{dimostrazione per assurdo}
\bigskip
\item Si supponga l'esistenza di un insieme di carte che necessitano di cinque o più colori per essere colorate. Sia $M$ la carta dell'insieme costituita dal minor numero di regioni, la cosiddetta \emph{carta pentacromatica minimale} %Tra queste, sia $M$ la carta costituita da un numero minimo di regioni (pentacromatica minimale).
\bigskip
\item In modo da poter dimostrare il teorema, è sufficiente mostrare che se esiste una carta pentacromatica minimale si verifica una contraddizione %che l’esistenza di una carta pentacromatica minimale porta ad una contraddizione.
\bigskip 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione finale}
\begin{itemize}
\item Sia $M$ una carta pentacromatica minimale, che in base alla terza premessa è costituita da regioni con al più cinque lati.
\bigskip
\item Partendo da $M$, si costruisca una nuova carta $M'$ composta da un numero inferiore di regioni rispetto a $M$.
\bigskip
\item Il metodo utilizzato da Kempe per ridurre il numero di regioni di una carta prende il nome di \emph{patching} e si basa su due semplici regole
\end{itemize}  
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
 \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione finale}
\begin{itemize}
	\item Sostituire una regione $A$ formata da tre o più lati con un vertice $v$
	\bigskip
	\item Connettere il vertice $v$ ai vertici che stanno sul confine delle regioni adiacenti ad $A$
	\bigskip
	\item Con il metodo del patching si costruisce una nuova carta $M'$ con una regione in meno rispetto a $M$
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame} [<+->]
 \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione finale}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{fig_10.png} 
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
  \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione finale}
   
  \begin{itemize}
  \item Dato che la carta $M$ di partenza è pentacromatica minimale ed $M'$ è costituita da un numero inferiore di regioni, si può affermare con sicurezza che $M'$ è 4\,-\,colorabile.
  \bigskip 
  \item Verranno ora analizzati tutti i possibili casi per cui questa affermazione può considerarsi vera.
  \end{itemize}
  \end{frame}
  
  \begin{frame} [<+->]
  \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione finale}
  \begin{itemize}
  \item Sia $A$ una regione di $M$ formata o da $3$, o da $4$ oppure da $5$ lati. Applicando il metodo del \emph{patching}, $A$ verrà sostituita in $M'$ da un vertice $v$ collegato alle rispettive $3$, $4$, o $5$ regioni confinanti.
	\begin{itemize}
	\setbeamertemplate{itemize items}[square]
	\bigskip
      \item Se $v$ confina con $3$ regioni, esse possono essere facilmente colorate con non più di $3$ colori.
     \bigskip
     \item Se $v$ confina o con $4$ o con $5$ regioni, per le premesse $(1)$ e $(2)$, esiste sempre un modo per colorarle con soli tre colori.
  \end{itemize}	
\bigskip  
 \item In ciascuno dei casi considerati, è sempre possibile ottenere una 4-colorazione della carta $M$ in quanto è sempre disponibile un quarto colore per $A$, ma questo porta ad una contraddizione dell'ipotesi iniziale
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
   \frametitle{Il ragionamento di Kempe}
  \framesubtitle{dimostrazione finale}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{fig_11.png} 
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Storia}
  \framesubtitle{L'errore di Kempe}
  \begin{itemize}
  \item Nelle argomentazioni di Kempe c’è  però un \emph{errore} sottile, ma fatale:
  \begin{itemize}
  \setbeamertemplate{itemize items}[square]
  \item La seconda premessa \textbf{non è corretta}!
  \end{itemize}
  \bigskip
  \item Il controesempio che rigetta la dimostrazione di Kempe fu trovato da Heawood nel 1890, ben 11 anni dopo la pubblicazione dell'articolo. 
\bigskip
\item Egli presentò una carta nella quale è impossibile colorare le cinque regioni confinanti ad $X$ con soli tre colori, rendendo quindi impossibile ottenere una 4-colorazione dell'intera carta.
\bigskip
  \end{itemize} 
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{figure} 
\frametitle{Storia}
  \framesubtitle{L'errore di Kempe}
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{fig_12.jpg} 
\caption{La mappa presentata da Heawood}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Storia}
  \framesubtitle{L'errore di Kempe}
\begin{itemize}

\bigskip
\item In questa carta $A$ e $C$ sono unite da una \emph{ry-catena}, mentre $A$ e $D$ da una \emph{rg-catena}, quindi $A, C$ e $D$ dovranno conservare il loro colore.
\bigskip
\item Se vengono effettuati gli scambi di colore nelle modalità proposte da Kempe delle regioni della  \emph{by-catena} a cui appartiene $E$ e la \emph{bg-catena} di cui fa parte $B$, la regione $Y$ appartenente alla \emph{by-catena} e la regione $Z$ appartenente alla \emph{bg-catena} assumeranno il medesimo colore.
\bigskip
\item Se invece questi scambi non verranno effettuati, non rimarrà alcun colore disponibile per colorare $X$.
\bigskip
\item Si giunge in ogni caso ad una carta che \textbf{non} può essere 4-colorata
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure} 
\frametitle{Storia}
  \framesubtitle{L'errore di Kempe}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{fig_12_1.jpg} 
\caption{La mappa presentata da Heawood}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Storia}
 \framesubtitle{Le origini della colorazione di grafi}
Durante il XIX secolo vennero pubblicate diverse dimostrazioni della congettura, ma nessuna venne ritenuta valida dalla comunità scientifica
\bigskip
\begin{itemize}
\item La congettura ha dovuto attendere più di un secolo prima di diventare un teorema, infatti è solo grazie all’avvento dei \textbf{computer} che è stato possibile trattare un'elevata quantità di dati in tempi ragionevoli
\bigskip
\item Passò solo qualche anno ed il teorema dei quattro colori fu dimostrato proprio grazie al computer, ad opera di due matematici dell’Università dell’Illinois, \textbf{Kenneth Appel} e \textbf{Wolfgang Haken}, che vi riuscirono nel 1976, battendo sul tempo altri gruppi di lavoro all’opera in tutto il mondo.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Storia}
 \framesubtitle{Le origini della colorazione di grafi}
La \emph{dimostrazione di Appel e Haken} provò che si può ridurre il numero infinito di mappe possibili ad un particolare insieme di 1936 \emph{configurazioni inevitabili} (più tardi ridotte a 1476), ciascuna delle quali non può far parte di un \emph{controesempio} del teorema.\\
\begin{block}{Configurazione inevitabile}
Una \emph{configurazione inevitabile}, è un insieme di configurazioni tale che una qualsiasi grafo planare deve contenerne almeno una.
\end{block}
\begin{itemize}
\item Qualsiasi mappa, tramite operazioni che modificano le relative posizioni delle regioni che la compongono, ma non le proprietà strutturali, può essere ricondotta ad una mappa contenente una configurazione inevitabile.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Storia}
 \framesubtitle{Le origini della colorazione di grafi}
 Il secondo passo consiste nel ricercare le cosiddette \emph{configurazioni riducibili}
%Il secondo passo dal punto di vista teorico fu l’applicazione del concetto di \emph{“configurazione riducibile”}.
\begin{block}{Cofigurazione riducibile}
Una \emph{configurazione riducibile} è un insieme di regioni che può essere opportunamente modificata in modo da ridurne fino ad arrivare a un insieme di regione colorabili con al più quattro colori.
\end{block}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{img_10.png} 
\caption{Un set di configurazioni inevitabili e riducibili}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Storia}
 \framesubtitle{L'attacco alla validità della dimostrazione}
Il fatto che la \emph{dimostrazione di Appel e Haken} fosse basata sull'analisi di una moltitudine di casi discreti verificabili solamente tramite l'utilizzo di un computer, era infatti la prima volta che succedeva, portò alcuni matematici a \emph{contestarne l'effettiva validità}. Le principali motivazioni furono:
\begin{itemize}
\setbeamertemplate{itemize items}[square]
\bigskip
\item L'impraticabilità di verificare manualmente tutti i possibili casi
\bigskip
\item L'impossibilità di valutare la correttezza dell'algoritmo utilizzato
\bigskip
\item Lo scetticismo verso la dimostrazione di Appel e Haken fu tale che il \textbf{New York Times} inizialmente si rifiutò di dare la notizia della risoluzione del problema dei quattro colori, temendo che la dimostrazione appena trovata potesse non essere ritenuta valida dalla comunità scientifica
\end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{comment}

\begin{frame}
\frametitle{Storia}
\framesubtitle{Mancano i link alla bibliografia}
Questa slide non saprei ancora bene se tenerla o no, e nel caso dove metterla
Molti matematici hanno poi migliorato questo risultato nel corso degli anni:
\begin{itemize}
\item \textbf{1922} P.Franklin dimostra che un grafo irriducibile ha almeno 26 vertici;
\item \textbf{1938} Franklin migliora il suo risultato portando a 32 il numero dei vertici;
\item \textbf{1940} C.E.Winn lo porta a 36
\item \textbf{1969} O.Ore e G.J.Stemple incrementano il numero di vertici a 40
\item \textbf{1975} J.Mayer dimostra che il numero di vertici è 96
\end{itemize}
\end{frame}

\end{comment}